\section{Rede de Sensores Sem Fio} \label{section:rede_de_sensores}

Redes de Sensores Sem Fio (RSSF) ou \textit{Wireless Sensor Networks}(WSNs), são redes de dispositivos sem fio interconectados e distribuídos em uma região para monitorar, geralmente, aspectos do mundo físico. Esses dispositivos são chamados de sensores ou nós. Além de coletar, processar e armazenar os dados do ambiente, os sensores devem encaminhá-los até um servidor de aplicação através de uma canal de comunicação sem fio \cite{tanenbaum:2011, laudon:2010}. 

A comunicações entre os sensores, utilizando redes sem fio, acontece por meio de redes sem infraestrutura, também conhecidas por redes \textit{ad-hoc}. Nesse tipo de rede, existe uma comunicação direta entre os nós, ou seja, não existe estação base, também chamada de ponto de acesso. Além disso, a comunicação, nesse tipo de rede, ainda pode acontecer de forma direta ou por múltiplos saltos \cite{tanenbaum:2011,laudon:2010,velloso:2003}. 

Na comunicação direta os nós da rede se comunicam apenas com o outros nós que estão dentro da área de cobertura de sua antena. Já na comunicação de múltiplos saltos os nós da rede conseguem se comunicar com os outros nós que estão fora da área de cobertura, pois nesse caso as estações base comportam-se como roteadores \cite{tanenbaum:2011,laudon:2010,velloso:2003}.

Um dos principais desafios das aplicações de RSSF é o tempo de vida dos sensores que está relacionado ao consumo de energia. Os sensores devem ser projetados para terem um baixo consumo de energia para resistirem um longo período de tempo. Isso implica em problemas como falhas de comunicação e perda de nós. Por isso uma RSSF deve ser auto organizável \cite{laudon:2010}.

%As RSSF são utlizadas com diversas finalizades. Alguns exemplos de aplicações são : o monitoramento ambiental e animal, monitoramento de tráfego, cadeia de suprimentos

%As redes de sensores sem fio são muito úteis em áreas como monitoramento de mudanças ambientais; monitoramento de tráfego ou atividade militar; proteção de propriedade; operação e gestãoeficiente de máquinas e veículos; estabeleciemnto de perímetros de segurança; monitoramento da gestão da cadeia de suprimento,; e detecção de materiais radioativos, biológicos ou químicos \cite{laudon:2010}.

